<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zirka</title>
    <link>https://zirkachok.github.io/index.xml</link>
    <description>Recent content on Zirka</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <copyright>Julien Beaudaux. Written in [Go](https://golang.org/), powered by [Hugo](//gohugo.io).</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Jan 2017 16:01:18 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://zirkachok.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Linux a 25 ans, il est temps de se certifier!</title>
      <link>https://zirkachok.github.io/2017/01/20/linux-a-25-ans-il-est-temps-de-se-certifier</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 16:01:18 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://zirkachok.github.io/2017/01/20/linux-a-25-ans-il-est-temps-de-se-certifier</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Linux fête cette année ses 25 ans, autant d&amp;rsquo;années pendant lesquelles nous l&amp;rsquo;avons vu prendre du poids. Son influence s&amp;rsquo;est tout particulièrement faite remarquer dans les secteurs ayant subi d&amp;rsquo;importantes transformations, tels que l&amp;rsquo;embarqué, le Cloud ou les smartphones, où il est devenu un acteur essentiel. Même les architectures mainframe commencent à lorgner de son côté&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, tout un symbole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec cet essor, Linux a aussi beaucoup gagné en reconnaissance et en ouverture au public. Les livres et tutoriels à son sujet sont maintenant légion, et de nombreuses entreprises sont demandeuses de profils experts en développement ou administration de tels systèmes. Linux est donc devenu un incontournable pour la plupars des ingénieurs informatique, mais il reste malgré tout pour beaucoup assez méconnu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;mettre-en-avant-son-expertise&#34;&gt;Mettre en avant son expertise&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Utilisateur quotidien d&amp;rsquo;environnements Linux allant de sytèmes embarqués minimalistes et serveurs dans le cadre de mon travail, aux distributions graphiques &amp;ldquo;classiques&amp;rdquo; sur mon ordinateur personnel, j&amp;rsquo;ai depuis mes débuts été versé dans ce domaine. Pourtant, il m&amp;rsquo;a aussi souvent été difficile de mettre en avant cette expertise et me différencier. La faute au fait que souvent, il est nécessaire de convaincre ses interlocuteurs rapidement, sans engager une conversation technique de haute volée&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Et à ce niveau, seuls deux critères comptent : l&amp;rsquo;expérience et les diplômes/certifications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis 2014, la Fondation Linux&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a lancé un programme destiné à former des ingénieurs et administrateurs système sur le système Linux, ainsi que des certifications reconnues dans ce domaine, les LFCS &amp;amp; LFCE (Linux Foundation Certified Sysadmin &amp;amp; Engineer)&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ces certifications rejoignent ainsi celles proposées par Red-Hat, qui ont peinent à gagner en reconnaissance du fait de leur spécificité, et offrent une sorte d&amp;rsquo;équivalent à celles proposées par Microsoft pour son système Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&amp;rsquo;un point de vue pratique, les examens de certification se font à distance, contrôlés par la fondation Linux. Une évaluation est donnée suivant un barème précis, en suivant un programme public, offrant un certain gage de qualité et de transparence. Cette évaluation permet d&amp;rsquo;ailleurs aussi de se faire une idée assez précise du niveau de la personne. Le &lt;a href=&#34;https://training.linuxfoundation.org/certification/lfce&#34;&gt;programme&lt;/a&gt; est complet, et couvre la majorité des situations auxquelles peuvent être confronté un ingénieur dans son travail avec Linux. Une bonne nouvelle en somme, qui pourra permettre de mettre en avant de manière claire et transparente ses compétences.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;construire-ses-compétences&#34;&gt;Construire ses compétences&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mais revenons-en à moi quelques instants. J&amp;rsquo;avais accueilli avec beaucoup d&amp;rsquo;enthousiasme la naissance de ces certifications, et après avoir attendu les premiers retours à leur sujet, j&amp;rsquo;ai décidé de m&amp;rsquo;y plonger cette année. Et pour ne pas faire les choses à moitié, je vais proposer dans ces colonnes chaque semaine un article-tutoriel sur un sujet particulier touchant à Linux. Cela aura pour avantage de m&amp;rsquo;inciter à faire des recherches à ce sujet et à les mettre en forme, une bonne résolution en plus formel en quelque sorte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque article sera composé de trois parties. Tout d&amp;rsquo;abord, je parlerai du système lui-même, des choix qui l&amp;rsquo;ont guidé et des grandes figures qui l&amp;rsquo;ont influencé, pour ensuite présenter une ou plusieurs fonctionnalités, et enfin je vous proposerai quelques exercices pour approfondir ces nouvelles connaissances. Alors rendez-vous ces prochaines semaines pour en découvrir un peu plus sur ce formidable projet qu&amp;rsquo;est le système Linux.&lt;/p&gt;

&lt;!-- La fondation Linux propose même un grand choix de [formations](https://training.linuxfoundation.org/) en ligne sur des sujets aussi variés que l&#39;administration des systèmes ou les infrastructures Cloud. Enfin, la virtualisation et les services Cloud permettent de tester une distribution facilement et à moindre frais. Ainsi, toutes les conditions sont réunies pour apprendre Linux dans les meilleures conditions.

Les &#34;Infrastructure as a service&#34; ou IaaS, comme [Scaleway](http://scaleway.com/) par exemple.
--&gt;

&lt;!-- # Et les certifications dans tout ça?
Pour mettre en avant ses compétences, les certifications restent un instrument de choix. Cependant, autant Microsoft propose des certifications claires et reconnues pour ses systèmes Windows, Autant pour Linux les choses sont moins claires.

La fondation Linux a même lancé un programme destiné à former des ingénieurs et administrateurs système sur le système Linux, ainsi que des certifications reconnues dans ce domaine, les LFCS &amp; LFCE (Linux Foundation Certified Sysadmin &amp; Engineer).
 --&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;En témoignent des initiatives comme l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://www.openmainframeproject.org/&#34;&gt;Open Mainframe&lt;/a&gt;, soutenue par IBM et Hitachi entre autres.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Surtout lorsque Linux n&amp;rsquo;est pas bien connu par l&amp;rsquo;interlocuteur en question. On retrouve la plupart du temps en face de soi des responsables n&amp;rsquo;ayant que peu pied dans le technique, ou des &amp;ldquo;experts&amp;rdquo; pas nécessairement à jour avec la technologie.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;Un consortium à but non lucratif dédié à promouvoir, protéger et standardiser Linux.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;Outre les deux citées ici, la Fondation Linux propose un catalogue assez vaste de &lt;a href=&#34;https://training.linuxfoundation.org/&#34;&gt;formations&lt;/a&gt; en ligne sur des sujets aussi variés que l&amp;rsquo;administration des systèmes ou les infrastructures Cloud.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:4&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quelques impressions sur le Go</title>
      <link>https://zirkachok.github.io/2017/01/18/quelques-impressions-sur-le-go</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 17:20:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://zirkachok.github.io/2017/01/18/quelques-impressions-sur-le-go</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Il y a de cela des années, j&amp;rsquo;avais opté pour python comme language de prédilection pour mes développements débarqués. J&amp;rsquo;étais à l&amp;rsquo;époque tombé sous le charme de sa syntaxe minimaliste, de son efficacité (dans le traitement des chaines de caractères notamment) et de l&amp;rsquo;étendue de ses librairies. Autant d&amp;rsquo;avantages qui me permettaient de réaliser rapidement et efficacement des outils là où mes langages de script ne suffisaient plus. Cependant, au fil des années, de nouvelles problématiques m&amp;rsquo;ont amené à me détourner petit à petit de ce langage&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. J&amp;rsquo;ai donc commencé à chercher si ce n&amp;rsquo;est un successeur au moins un complément.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt; fait partie de ces langages &amp;ldquo;à la mode&amp;rdquo; ces dernières années (avec &lt;a href=&#34;https://www.scala-lang.org/&#34;&gt;Scala&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.rust-lang.org&#34;&gt;Rust&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://dlang.org/&#34;&gt;D&lt;/a&gt;, etc.), mais il se démarque par sa croissance&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; et ses origines&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Je me suis donc laissé tenter, et vous fait part de mes impressions après quelques semaines d&amp;rsquo;utilisation.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;une-philosophie-nouvelle&#34;&gt;Une philosophie nouvelle&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Comme le jeu du même nom, Le langage Go a été conçu pour être simple à apprendre, mais profond dans ses possibilités. Celà se traduit par de nombreux aspects, assez novateurs dans le monde du développement.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;un-langage-rigide&#34;&gt;Un langage rigide&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au premier regard, avec un typage fort et une syntaxe stricte, le Go semble assez rigide. Pas question ici de faire les choses à sa sauce. Les crochets suivent la déclaration des méthodes/fonctions/conditions/boucles sur la même ligne, il est interdit d&amp;rsquo;importer une bibliothèque sans l&amp;rsquo;appeler dans le code, toute variable a un type fixe, etc. Il existe même &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/go-fmt-your-code&#34;&gt;un outil&lt;/a&gt; fourni par défaut pour rendre conforme la syntaxe d&amp;rsquo;un code source en suivant les pratiques préconisées ou imposées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un exemple de code en Go :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;package main

import (
    &amp;quot;fmt&amp;quot;
    &amp;quot;flag&amp;quot;
)

func main() {
    var svar string
    wordPtr := flag.String(&amp;quot;file&amp;quot;, &amp;quot;foo&amp;quot;, &amp;quot;a string&amp;quot;)

    flag.StringVar(&amp;amp;svar, &amp;quot;svar&amp;quot;, &amp;quot;bar&amp;quot;, &amp;quot;a string var&amp;quot;)
    flag.Parse()

    if fileExists(*filePtr) {
        fmt.Println(&amp;quot;Valid file provided&amp;quot;)
    } else {
        fmt.Println(&amp;quot;File &amp;quot; + *filePtr + &amp;quot; not found&amp;quot;)
    }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cela peut sembler désagréable, surtout lorsque l&amp;rsquo;on est habitué à des langages plus permissifs (la plupart des langages en fait&amp;hellip;). Cependant, cette rigidité a pour avantage de forcer une uniformisation du code, et donc de faciliter grandement son inter-compréhension et son maintien. À ce niveau, le Go est particulièrement adapté aux projets de grande taille impliquant des développeurs d&amp;rsquo;expériences différentes (comme dans la communauté Open-Source, par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour contrebalancer, La syntaxe du Go emprunte beaucoup au C/C++&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, en y mêlant des éléments issus de langages plus récents. Elle se veut donc rassurante tout en étant moderne et puissante. Reste qu&amp;rsquo;une telle rigueur est un parti-pris qui ne plaira pas à tout le monde.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;et-flexible-à-la-fois&#34;&gt;&amp;hellip;Et flexible à la fois&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Passée cette première impression, le Go fait preuve de nombreuses avantages. Comme citer ses qualités et inconvénients demanderait un article à lui seul (qui viendra peut-être, qui sait), je ne m&amp;rsquo;attarderai que sur ceux qui m&amp;rsquo;ont semblé les plus marquants :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Optimisé et optimisable&lt;/strong&gt; : Le langage Go, suivant le cas d&amp;rsquo;utilisation, n&amp;rsquo;est pas forcément le plus rapide ni le moins gourmand, comme le montrent les &lt;a href=&#34;https://days2011.scala-lang.org/sites/days2011/files/ws3-1-Hundt.pdf&#34;&gt;études&lt;/a&gt; sur le sujet. Par contre, outre la la présence d&amp;rsquo;un ramasse-miettes efficace, son utilisation du paradigme de programmation &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/concurrency-is-not-parallelism&#34;&gt;concurrente&lt;/a&gt; fait qu&amp;rsquo;il peut tirer le meilleur parti d&amp;rsquo;une architecture muti-coeurs sans perdre en qualité et propreté de code.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intuitif&lt;/strong&gt; : Comme je l&amp;rsquo;ai mentionné plus avant, pour qui est versé dans le C, C++ ou Java, le Go s&amp;rsquo;apprend de manière intuitive. Sa syntaxe proche de ces langages, la &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/error-handling-and-go&#34;&gt;gestion des erreurs&lt;/a&gt; simple et élégente, l&amp;rsquo;import des packages (notamment possible &lt;a href=&#34;https://golang.org/doc/code.html#ImportPaths&#34;&gt;via leur URL&lt;/a&gt;) largement simplifié, rendent sa prise en main rapide et facile. Comparé à aux langages fonctionnels tels que &lt;a href=&#34;https://www.scala-lang.org/&#34;&gt;Scala&lt;/a&gt; ou à des syntaxes plus originales comme &lt;a href=&#34;https://www.rust-lang.org&#34;&gt;Rust&lt;/a&gt;, Go permet une transition rapide et efficace. Un atout de poids lorsque l&amp;rsquo;on travaille en équipe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des outils pour tout&lt;/strong&gt; : Go propose une large panoplie d&amp;rsquo;outils intégrés qui apportent un réel plus au langage en tant que tel. On y trouve entre autres &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/godoc-documenting-go-code&#34;&gt;Go doc&lt;/a&gt; pour la documentation automatique de code, &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/introducing-gofix&#34;&gt;Gofix&lt;/a&gt; pour la mise à niveau de code source au fil des versions, &lt;a href=&#34;https://golang.org/cmd/go/#hdr-List_packages&#34;&gt;Go list&lt;/a&gt; pour la génération des graphes de dépendances du package, &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/profiling-go-programs&#34;&gt;Go pprof&lt;/a&gt; pour le profilage, &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/debugging-go-code-status-report&#34;&gt;GDB&lt;/a&gt; pour le déboguage, et bien d&amp;rsquo;autres encore&amp;hellip; Enfin, il jouis d&amp;rsquo;une communauté très active proposant des packages variés et puissants&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, le tout en plus de ceux proposés officiellement.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Orienté Back-End&lt;/strong&gt; : La gestion native et optimisée protocoles et standards de l&amp;rsquo;Internet (&lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/net/http/&#34;&gt;HTTP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://godoc.org/golang.org/x/crypto/ssh&#34;&gt;SSH&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/encoding/json/&#34;&gt;JSON&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/encoding/xml/&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/database/sql/&#34;&gt;SQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/crypto/&#34;&gt;cryptographie&lt;/a&gt;, etc.) et sa gestion de la concurrence font du Go un langage de choix pour le développement Cloud et Back-end. Ce n&amp;rsquo;est pas pour rien que des fournisseur de services comme SendGrid, Docker ou encore Dropbox s&amp;rsquo;y sont lancés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Multi-plateformes&lt;/strong&gt; : Go intègre aussi nativement la &lt;a href=&#34;https://dave.cheney.net/2015/08/22/cross-compilation-with-go-1-5&#34;&gt;compilation croisée&lt;/a&gt;, permettant ainsi de compiler un executable pour une autre architecture que la sienne. Il offre la possibilité de réaliser des &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/c-go-cgo&#34;&gt;appels à du code C&lt;/a&gt;, et ainsi d&amp;rsquo;intégrer des bibliothèques héritées (ou Legacy code) plus facilement.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!-- Built with concurrency in mind --&gt;

&lt;h2 id=&#34;puissant-mais-perfectible&#34;&gt;Puissant, mais perfectible&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Malgré tous ses apports, il reste au Go bien des défauts. Certains tiennent plus de choix clivants et d&amp;rsquo;une volonté de rester proche du C/C++, comme son typage fort et le manque d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Inf%C3%A9rence_de_types&#34;&gt;inférence de types&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;absence de paradigme orienté objet, ou encore l&amp;rsquo;usage de pointeurs que nous avons mentionnés plus haut, mais d&amp;rsquo;autres rentrent moins dans cette logique.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pas de généricité&lt;/strong&gt; : Le défaut le plus évident est le manque de support pour la programmation générique et tout ce qu&amp;rsquo;elle apporte (dont le polymorphisme). Même si les &lt;a href=&#34;http://golangtutorials.blogspot.fr/2011/06/polymorphism-in-go.html&#34;&gt;interfaces&lt;/a&gt; peuvent remplir ce rôle et donc contourner le problème, on y perd grandement en transparence et en propreté du code.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mutable ou immutable?&lt;/strong&gt; : Pour des &amp;ldquo;objets&amp;rdquo; complexes (structures, etc.), il n&amp;rsquo;est pas toujours évident de savoir si il sera copié ou modifié. Un objet peut etre passé par adresse et ainsi lever le doute, mais une gestion explicite de l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Objet_immuable&#34;&gt;immutabilité&lt;/a&gt; aurait été un plus bienvenu.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pas le plus performant&lt;/strong&gt; : Comme mentionné plus haut, le langage Go n&amp;rsquo;est pas toujours le plus performant. Son empreinte mémoire est supérieure à celle de langages tels que C++ ou Scala, et il en va de même pour le temps d&amp;rsquo;exécution ou la taille du binaire généré. Malgré tout, Go reste un langage performant, tout est une question de priorités.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;au-final-ça-en-vaut-la-peine&#34;&gt;Au final, ça en vaut la peine?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le Go peut en rebuter certains par ses choix clivants, mais ses inspirations font de lui un langage simple à apprendre mais profond, et qui apporte de nombreuses récompenses à qui fait l&amp;rsquo;effort de s&amp;rsquo;y investir. Il n&amp;rsquo;a certes pas les performances du C/C++ ou des langages fonctionnels modernes, mais il a pour lui la flexibilité du Python tout en étant plus maintenable et plus strict.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tout cas, il semble promis à un bel avenir, en témoigne &lt;a href=&#34;http://www.tiobe.com/tiobe-index/go/&#34;&gt;sa progression&lt;/a&gt;, sa communauté grandissante et son adoption par des grandes companies et services de l&amp;rsquo;Internet, tels que &lt;a href=&#34;http://fr.slideshare.net/jpetazzo/docker-and-go-why-did-we-decide-to-write-docker-in-go&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://blogs.dropbox.com/tech/2014/07/open-sourcing-our-go-libraries/&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://developers.soundcloud.com/blog/go-at-soundcloud&#34;&gt;Soundcloud&lt;/a&gt; ou encore &lt;a href=&#34;https://sendgrid.com/blog/convince-company-go-golang/&#34;&gt;SendGrid&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/Netflix/rend&#34;&gt;Netflix&lt;/a&gt; et bien d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Pour n&amp;rsquo;en citer qu&amp;rsquo;une, rendre disponible et maintenir un outil pour des cibles n&amp;rsquo;ayant pas d&amp;rsquo;interpréteur python et/ou l&amp;rsquo;ensemble des librairies installées, est un parcours du combattant (pas de cross-compilation possible, nécessité d&amp;rsquo;utiliser des packets spécifiques, exécutables ainsi générés souvent lents et gourmands, etc.).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Le langage Go se situait en 2016 à la 13ème place au &lt;a href=&#34;http://www.tiobe.com/tiobe-index/&#34;&gt;classement Tiobe&lt;/a&gt; des langages les plus utilisés, contre la 54ème en 2015.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;Le langage Go est issu des laboratoires de Google et de l&amp;rsquo;esprit de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Rob_Pike&#34;&gt;Rob Pike&lt;/a&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;La syntaxe elle-même, proche du style &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Style_d&#39;indentation#Style_K.26R&#34;&gt;K&amp;amp;R&lt;/a&gt;, l&amp;rsquo;usage des &lt;a href=&#34;https://blog.golang.org/gos-declaration-syntax&#34;&gt;pointeurs&lt;/a&gt;, etc.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:4&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;Pour une liste non exhaustive, on peut se référer &lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/Projects&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/avelino/awesome-go&#34;&gt;là&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;http://www.mjhall.org/golang-data-science-libraries/&#34;&gt;là-bas&lt;/a&gt;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:5&#34;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>